\documentclass[10pt]{article}
\usepackage{amsmath,amsthm,amssymb,mathrsfs}
\usepackage{xltxtra}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[height=12in,top=2in,margin=1in]{geometry}

\XeTeXlinebreaklocale "zh" 
\XeTeXlinebreakskip = 0pt plus 1pt
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\setmainfont{STKaiti}

\begin{document}
\title{\underline{拓扑学作业七解答}}
\author{lxj}\date{\today}
\maketitle


\begin{center}
  \Large ──道路连通性──
\end{center}
\vspace{0.2cm}

\begin{itemize}
\item [一.]  证明：$S^n$道路连通（$n\ge 1$）.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]
    首先
    $$S^n = \left\{(x_1,\cdots,x_{n+1})\in\mathbb{R}^{n+1}\bigg| \sum_{i=1}^{n+1}x_i^2 = 1\right\}.$$
    设$\mathbf{X}$和$\mathbf{Y}$是$S^n$上两点，
    \begin{enumerate}
    \item 若$\mathbf{X}$和$\mathbf{Y}$不是对径点（即连线不过原点），则构造由$\mathbf{X}$至$\mathbf{Y}$的道路为$$a(t) =
      \frac{t\mathbf{Y}+(1-t)\mathbf{X}}{||t\mathbf{Y}+(1-t)\mathbf{X}||}$$
    \item 若$\mathbf{X}$和$\mathbf{Y}$恰好是对径点，则不妨假设$\mathbf{X}=(1,0,\cdots,0)$，
      $\mathbf{Y}=(-1,0,\cdots,0)$，则道路可以定义为$$a(t)=(\cos(\pi t),\sin(\pi t),0,\cdots,0).$$
    \end{enumerate}

  \end{proof}\vspace{0.2cm}


\item [二.] 设$A\subset E^2$，$A^c$是可数集，证明$A$道路连通.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]
    任取$a, b\in A$, $a\neq b$，不妨假设$a= (0,0)$，$b=(1,0)$ (若不然可通过坐标变换将两点变为$(0,0)$
    和$(1,0)$).
   \begin{figure}[h]
      \centering
      \includegraphics[width=0.3\textwidth]{fig1.pdf}
    \end{figure}
    令道路的集合
    \begin{displaymath}
      \mathscr{C} := \left\{a_\theta : I\longrightarrow E^2 \bigg| \quad a_\theta(t) =
        \bigg(\;t,\;\theta\; t(t-1)\;\bigg),\quad \theta\in\mathbb{R}
      \right\}
    \end{displaymath}
    则$\mathscr{C}$中的道路除去起终点外是两两不交的，且有不可数多条（参数$\theta$可取任意实
    数）. 但$A^c$是可数集，必然存在某条道路不穿过$A^c$中的点. 所以$A$道路连通.

  \end{proof}\vspace{0.2cm}


\item [三.] 证明：道路连通性是可乘的，即若$X$与$Y$均道路连通，则$X\times Y$ 也道路连通.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]
    任取$X\times Y$中两点$(x_1,y_1)$与$(x_2,y_2)$，存在道路$a(t) = (\alpha(t), \beta(t))$ 连接这两点.
    其中$\alpha(t)$, $\beta(t)$ 分别为连接$x_1$, $x_2$ 和 $y_1$, $y_2$的$X$和$Y$中的道路. 
  \end{proof}\vspace{0.2cm}

\item [四.] 证明：如果$X_1$和$X_2$都是$X$的开集，$X=X_1\cup X_2$，并且$X$与$X_1\cap X_2$都道路连通，
  则$X_1$与$X_2$都道路连通.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]
    任取$X_1$中两点$A$和$B$，由于$X$道路连通，所以存在$X$中道路 $a: I\longrightarrow X$ 连接这两点.    
    \begin{figure}[h]
      \centering
      \includegraphics[width=0.7\textwidth]{fig2.pdf}
    \end{figure}
    若$a(I) \cap X_2 = \emptyset$，则 $a$ 就是 $X_1$ 中的一条道路. 若 $a(I)\cap X_2 \neq \emptyset$,
    则由于 $X_2$ 为开集,$a^{-1}(X_2)$为 $I=[0,1]$ 中的非空开集. 设
    \begin{align*}
      \xi = \inf a^{-1}(X_2),\quad\quad
      \eta = \sup a^{-1}(X_2), 
    \end{align*}
    则 $\xi,\eta\in I$. 并且 $\xi, \eta\not\in a^{-1}(X_2)$. 由于 $X_1$ 是开集，存在 $\epsilon>0$，使
    得$a[(\xi-\epsilon, \xi+\epsilon)\cap I ]\subset X_1$；又由下确界的定义，
    在$(\xi,\xi+\epsilon)\cap I$ 内存在一点 $t_0$，使得 $a(t_0)\in X_2$，所以 $a(t_0)\in X_1\cap
    X_2$，不妨记 $C:= a(t_0)$. 同理，存在 $D = a(t_1)\in X_1\cap X_2$. 由于$X_1\cap X_2$道路连通，一
    定存在连接 $C$ 和 $D$ 的 $X_1\cap X_2 $ 中的道路. 所以考虑由 $A$ 沿原道路至 $C$ 点，再
    由$C$ 至 $D$，再由 $D$ 回到 $B$，这样就构成了一条 $ X_1$ 中连接 $A$ 和 $B$ 的道路.
  \end{proof}\vspace{0.2cm}

\end{itemize}

\begin{center}
  \Large ──紧致性──
\end{center}
\vspace{0.2cm}

\begin{itemize}
\item [五.] 证明：定义在列紧空间$X$上的连续函数$f:X\longrightarrow E^1$必有界，并能取得最大值和最小
  值.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]\quad

    设$f:X\longrightarrow E^1$为连续函数. $X$为列紧空间. 如果$f$无界，则存在$\{x_n\}\subset X$，使得
    $|f(x_n)|>n$. 然而根据$X$的列紧性，存在$\{x_n\}$的收敛子列$\{x_{n_k}\}$使得
    $x_{n_k}\longrightarrow x_0$. 由$f$为连续函数，有$$\lim_{k\to\infty}f(x_{n_k})=f(x_0),$$
    这与$\lim_{k\to\infty}f(x_{n_k})=\infty$矛盾.

    令$m=\inf\bigg\{f(x) \bigg | x\in X\bigg\}$, $M=\sup\bigg\{f(x) \bigg | x\in X\bigg\}$，则分别存
    在序列$\{x_n\}$和$\{y_n\}$，使得$f(x_n)\longrightarrow m$，$f(y_n)\longrightarrow M$. 由列紧性，
    $x_n$和$y_n$分别有收敛子列收敛至$\xi$和$\eta$. 再根据$f$的连续性，有$f(\xi)=m$，$f(\eta)=M$.
  \end{proof}\vspace{0.2cm}

\item [六.] 证明：$(\mathbb{R},\mathcal{T}_f)$的任何子集都是紧致的; 证明
  $(\mathbb{R},\mathcal{T}_c)$不紧致. \vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]
    设 $A\subset \mathbb{R}$为非空子集，$\mathscr{U}_A$为其开覆盖，则对于任意$U'\in\mathscr{U}_A$，
    都存在$\mathbb{R}$中开集$U\in\mathcal{T}_f$，使得 $U' = U\cap A$. 从而$\mathscr{U}=\{U | U\cap
    A\in\mathscr{U}_A\}$为$A$作为$\mathbb{R}$中子集的一个开覆盖. 因为任何$U\in\mathscr{U}$均为
    $\mathbb{R}$挖去至多有限多个点，所以只用一个集合 $U$ 就能盖住 $A$ 中大部分的点，（除有限多个点之
    外）. 这有限多个点不妨设为 $a_1,\cdots,a_n\in A$，至多用 $n$ 个$\mathscr{U}$中的开集就可盖住，因此
    $A$作为$\mathbb{R}$的子集有有限子覆盖. \\

    取 $U_n = \mathbb{R}\backslash\{n,n+1,\cdots\}\in\mathcal{T}_c$，则 $\mathscr{U} := \{ U_n |
    n=1,2,3,\cdots\}$ 就没有有限覆盖. 
  \end{proof}\vspace{0.2cm}

\item [七.] 证明：拓扑空间中有限个紧致子集之并集紧致.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]
    不妨考虑两个集合的情况. 设 $A$ 和 $B$ 为拓扑空间$X$ 中两个紧致子集. 设 $\mathscr{U}$ 是$A\cup B$
    的开覆盖，那么它一定也是 $A$ 和 $B$ 的开覆盖，因此$A$有有限子覆盖 $\mathscr{V}$，同理 $B$ 也有有
    限子覆盖$\mathscr{V}'$. 故 $\mathscr{V}\cup \mathscr{V'}$ 就是 $A\cup B$ 的一个有限子覆盖.
  \end{proof}
\item [八.] 证明：如果$X$的每个紧致子集都是闭集，则$X$的每个序列不会有两个或两个以上的极限点.
  \vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明.]
    $X$ 中的任意单点集具有有限覆盖性质，因此为$X$的紧致子集，从而是闭集. 假设$X$中的序列 $x_n$有两个
    不同极限$a$ 和 $b$，则 $X\backslash \{b\}$ 为 $a$ 点的邻域. 由 $x_n$ 收敛至 $a$，在 $a$ 的邻
    域 $X\backslash\{b\}$中有 $x_n$ 中自某 $N$ 开始无穷多项. 因此只有有限多项不在 $X\backslash\{b\}$
    中，即只有有限多项等于$b$. 从序列$x_n$中去掉等于$b$的有限多项后，记剩下的序列仍为 $\{x_n\}$，则
    $A:=\{x_n\}\cup \{a\}$ 为紧集，所以也是闭集. $A^c$为$b$的开邻域，其中应有$x_n$中无穷多项，但是
    $A^c$中只包含等于$b$的$x_n$，只有有限多项，因此矛盾.
    
  \end{proof}\vspace{0.2cm}
\item [九.] 证明：如果$X\times Y$紧致，则$X$与$Y$都紧致.\vspace{0.1cm}
  \begin{proof}[证明一.]
    注意到对于$X$的任意开覆盖, $\mathscr{V} = \{U\times Y \big| U\in \mathscr{U}\}$ 是 $X\times Y$的
    开覆盖，有有限子覆盖 $\mathscr{V'}=\{U_1\times Y, \cdots, U_n\times Y\}$. 从而 $X$ 就有有限子覆
    盖. 
  \end{proof}
  \begin{proof}[证明二.]
    由投射 $\pi : X\times Y\longrightarrow X$ 为连续映射，而连续映射保持紧致性.
  \end{proof}
\end{itemize}
\end{document}
